\section{Relevanz und Problemstellung}

Kleine und mittlere Unternehmen bilden das Rückgrat der europäischen
Unternehmenslandschaft. Rund 99\,\% aller Unternehmen in der Europäischen
Union zählen zu den KMU \parencite{Alaskari2021,Leyh2015}. Damit ist die
digitale Transformation von KMU nicht nur eine einzelbetriebliche
Herausforderung, sondern auch von gesamtwirtschaftlicher Bedeutung.

Gleichzeitig lassen sich Ansätze und Erfahrungen aus Großunternehmen nicht
ohne Weiteres auf KMU übertragen. KMU unterscheiden sich in ihren Strukturen,
Ressourcen und Prozessen deutlich von Großunternehmen
\parencite{Xia2009,Leyh2015}. 
Diese Unterschiede sind für die Einführung
und Nutzung von ERP-Systemen relevant, da solche Systeme nicht nur technische
Softwarelösungen darstellen, sondern in bestehende Prozesse und Strukturen eingreifen \parencite{Barbieri2025}.

Der Handlungsdruck wird durch einen stetigen Wandel der
Verbraucheranforderungen zusätzlich verstärkt \parencite{Alaskari2021}.
Kunden erwarten zunehmend schnelle Reaktionszeiten, transparente Informationen
und flexible Leistungen. 
Für KMU entsteht dadurch die Notwendigkeit ihre Prozesse effizienter zu gestalten \parencite{Leyh2017}.

ERP-Systeme können hierfür eine zentrale technologische Grundlage bilden, da
sie wesentliche Geschäftsprozesse integrieren und eine
gemeinsame Daten- und Prozessbasis schaffen \parencite{Leyh2017}. 
Sie sind jedoch nicht mit digitaler
Transformation gleichzusetzen. Sie können vielmehr als Enabler, dessen Nutzen
erst dann entsteht, wenn das System wirksam in die organisatorischen,
technologischen und prozessualen Bedingungen eines Unternehmens eingebettet
wird.

Daraus ergibt sich die zentrale Problemstellung dieser Arbeit: Die Einführung
eines ERP-Systems führt in KMU nicht automatisch zu digitaler Transformation.
Entscheidend ist vielmehr, ob das KMU die notwendigen
Voraussetzungen erfüllt, damit das ERP-System seine transformative Wirkung
entfalten kann.