
Auf Grundlage der zuvor herausgearbeiteten Erfolgslogik wird im Folgenden ein konzeptionelles ERP-KMU-Fit-Modell 
entwickelt. Ziel des Modells ist es, die identifizierten Voraussetzungen nicht lediglich als einzelne Erfolgsfaktoren 
zu betrachten, sondern als miteinander verbundene Dimensionen einer übergeordneten Passung zwischen ERP-System und KMU.

Der Fit-Begriff beschreibt dabei, inwiefern die Anforderungen einer ERP-Einführung mit den vorhandenen Bedingungen 
eines Unternehmens übereinstimmen. Ein hoher Fit bedeutet, dass die jeweiligen Voraussetzungen die wirksame Nutzung 
eines ERP-Systems unterstützen. Ein niedriger Fit weist dagegen auf Risiken, Anpassungsbedarf oder mögliche 
Umsetzungsprobleme hin.

Das Modell gliedert sich in fünf Dimensionen: Prozess-Dimension, Daten-Dimension, Ressourcen-Dimension, 
Kompetenzen-Dimension und Strategie-Dimension. Jede Dimension betrachtet einen spezifischen Bereich, der 
für die Wirksamkeit von ERP-Systemen in KMU relevant ist. Im Folgenden werden diese Dimensionen zunächst 
einzeln erläutert und hinsichtlich ihrer Bewertbarkeit eingeordnet. Anschließend wird die Wirklogik des Modells 
dargestellt, also das Zusammenspiel der Dimensionen im Hinblick auf die Transformationsfähigkeit eines ERP-Systems.


\section{Prozess-Dimension}
\input{chapters/modell/prozesse.tex}

\section{Daten-Dimension}
\input{chapters/modell/daten.tex}

\section{Ressourcen-Dimension}
\input{chapters/modell/ressourcen.tex}
    
\section{Kompetenzen-Dimension}
\input{chapters/modell/kompetenz.tex}

\section{Strategie-Dimension}
\input{chapters/modell/strategie.tex}

\section{Wirklogik des ERP-KMU-Fit-Modells}
\input{chapters/modell/wirklogik.tex}
