
Der Prozess-Fit beschreibt die Passung zwischen den Prozessanforderungen eines ERP-Systems und den vorhandenen 
Geschäftsprozessen eines KMU. Da ERP-Systeme betriebliche Abläufe nicht nur technisch unterstützen, sondern häufig 
auch strukturieren und standardisieren, ist für die Bewertung des Prozess-Fits entscheidend, ob zentrale 
Unternehmensprozesse ausreichend klar beschrieben, nachvollziehbar und im System abbildbar sind. Ein hoher 
Prozess-Fit liegt daher nicht allein dann vor, wenn Prozesse bereits digitalisiert sind, sondern wenn sie so 
strukturiert sind, dass sie ohne übermäßige Individualanpassungen in ein ERP-System übertragen werden können.

ERP-Systeme beruhen in hohem Maße auf standardisierten Prozesslogiken. Damit ihre Integrationswirkung realisiert 
werden kann, müssen betriebliche Abläufe zwischen verschiedenen Funktionsbereichen aufeinander abgestimmt sein. 
Dies betrifft beispielsweise Beschaffung, Produktion, Lagerhaltung, Vertrieb, Rechnungswesen oder Qualitätsmanagement 
\parencite{Alaskari2021,Leyh2015}. Sind diese Prozesse nur informell geregelt oder stark personenabhängig, steigt das Risiko, 
dass sie im ERP-System nur schwer abgebildet werden können \parencite{Jha2008}.

Eine wichtige Voraussetzung für einen hohen Prozess-Fit ist daher eine systematische Analyse der bestehenden Abläufe. 
Vor der ERP-Einführung müssen Unternehmen verstehen, welche Prozesse tatsächlich existieren, welche Prozessschritte 
notwendig sind und welche Abhängigkeiten zwischen Abteilungen bestehen. Eine unzureichende IST-Analyse kann dazu 
führen, dass Anforderungen an das ERP-System unvollständig oder falsch definiert werden. Dadurch steigt das Risiko 
von Fehlkonfigurationen, späteren Anpassungen oder ineffizienten Arbeitsabläufen im neuen System \parencite{Leyh2015,Leyh2019}.

Gerade in KMU sind Prozesse häufig weniger formalisiert als in Großunternehmen. Entscheidungen werden oft kurzfristig 
getroffen, Zuständigkeiten sind teilweise informell geregelt und Abläufe beruhen stark auf Erfahrungswissen einzelner 
Mitarbeitender \parencite{Barbieri2025}. Diese Flexibilität kann im Tagesgeschäft vorteilhaft sein, erschwert jedoch die Einführung eines 
ERP-Systems, da ERP-Systeme klare Prozesslogiken, definierte Rollen und standardisierte Abläufe voraussetzen \parencite{Alaskari2021,Leyh2015}. 
Prozess-Fit bedeutet daher auch, dass informelle Abläufe in eine nachvollziehbare und systematisch dokumentierte 
Form überführt werden können.

Ein weiteres Bewertungskriterium ist die Standardisierbarkeit der Prozesse. ERP-Systeme entfalten ihren Nutzen 
besonders dann, wenn Unternehmen bereit und in der Lage sind, ihre Abläufe zumindest teilweise an bewährte 
Standardprozesse des Systems anzupassen. Wenn dagegen versucht wird, bestehende Sonderprozesse vollständig im 
System nachzubilden, kann dies zu umfangreichen Individualanpassungen führen. Solche Anpassungen erhöhen nicht 
nur Implementierungsaufwand und Kosten, sondern erschweren häufig auch spätere Updates, Wartung und 
Systemerweiterungen \parencite{Leyh2015,Barbieri2025}. Für KMU ist dies besonders relevant, da sie meist nur 
begrenzte finanzielle und personelle Ressourcen für langfristige Systempflege besitzen \parencite{Faruque2024}.

Prozess-Fit setzt außerdem klare Verantwortlichkeiten voraus. ERP-Systeme verbinden verschiedene Unternehmensbereiche 
miteinander, wodurch Fehler oder Verzögerungen in einem Prozessschritt Auswirkungen auf nachgelagerte Bereiche haben 
können. Daher muss eindeutig festgelegt sein, wer für bestimmte Prozessschritte, Freigaben, Datenpflege oder 
Prozessänderungen verantwortlich ist. Fehlen solche Verantwortlichkeiten, kann die Nutzung des ERP-Systems 
uneinheitlich erfolgen, wodurch die angestrebte Transparenz und Prozessintegration eingeschränkt wird 
\parencite{Leyh2015,Leyh2019,Jha2008}.

Neben der formalen Dokumentation ist auch die tatsächliche Prozessreife relevant. Prozesse gelten nicht bereits 
deshalb als ERP-fähig, weil sie beschrieben wurden. Vielmehr müssen sie im Unternehmen auch stabil angewendet 
werden \parencite{Leyh2015,Leyh2017}. Wenn Abläufe häufig spontan geändert werden, Ausnahmen dominieren oder unterschiedliche Abteilungen 
denselben Prozess unterschiedlich durchführen, ist die Übertragbarkeit in ein ERP-System begrenzt 
\parencite{Alaskari2021,Jha2008}. Ein hoher Prozess-Fit erfordert daher ein Mindestmaß an Prozessstabilität und 
eine gemeinsame Verständigung darüber, wie zentrale Abläufe künftig gestaltet sein sollen.

%Gleichzeitig bedeutet Prozess-Fit nicht, dass KMU ihre Flexibilität vollständig aufgeben müssen. Vielmehr geht es 
%darum, zwischen notwendiger Standardisierung und sinnvoller Flexibilität zu unterscheiden. Standardisierbare 
%Kernprozesse sollten möglichst klar und einheitlich im ERP-System abgebildet werden. Bereiche, in denen Flexibilität 
%für das Geschäftsmodell wesentlich ist, müssen dagegen bewusst identifiziert und bei der Systemgestaltung 
%berücksichtigt werden. Damit wird Prozess-Fit zu einer Abwägung zwischen Anpassung des Unternehmens an das ERP-System 
%und Anpassung des ERP-Systems an unternehmensspezifische Anforderungen.

Für die Bewertung des Prozess-Fits lassen sich daher mehrere Kriterien heranziehen. Dazu gehören die Dokumentation 
zentraler Prozesse, die Klarheit von Rollen und Verantwortlichkeiten, die Standardisierbarkeit der Abläufe, die 
bereichsübergreifende Abstimmung sowie der erwartete Anpassungsbedarf am ERP-System. Ein niedriger Prozess-Fit liegt 
vor, wenn Prozesse stark informell, uneinheitlich oder schwer nachvollziehbar sind. Ein hoher Prozess-Fit liegt dagegen 
vor, wenn zentrale Abläufe strukturiert, stabil, dokumentiert und weitgehend systemfähig sind.

%Zusammenfassend beschreibt der Prozess-Fit die Einsatzbereitschaft der Geschäftsprozesse für eine ERP-Einführung. Für 
%KMU bedeutet dies, dass Prozesse vor der Einführung nicht vollständig standardisiert sein müssen, aber ausreichend klar, 
%nachvollziehbar und abbildbar sein sollten. Nur wenn zentrale Abläufe verstanden, strukturiert und mit den Prozesslogiken 
%des ERP-Systems vereinbar sind, kann das System seine integrierende Wirkung entfalten und als technologische Basis digitaler 
%Transformation wirksam werden.
