
Das ERP-KMU-Fit-Modell konzentriert sich auf Voraussetzungen, die vor Beginn
der Implementierung in ausreichendem Maß vorhanden sein müssen. Es beschreibt
damit nicht die späteren Wirkungen eines bereits genutzten ERP-Systems, sondern
die Implementierungsbereitschaft eines KMU. Die einzelnen Fit-Dimensionen
wirken dabei nicht unabhängig voneinander, sondern bauen in der Vorbereitung
eines ERP-Projekts aufeinander auf.

Den Ausgangspunkt bildet der Strategie-Fit. Er konkretisiert, welchen
strategischen Beitrag das ERP-System leisten soll, welche Ziele verfolgt werden
und welche Anforderungen daraus für Projektumfang und Systemauswahl entstehen.
Eine klare strategische Orientierung schafft damit die Grundlage für ein
realistisch abgegrenztes ERP-Projekt und für die Auswahl einer zum Unternehmen
passenden Lösung \parencite{Leyh2015,Jha2008}.

Der Ressourcen-Fit wirkt als Ermöglichungsbedingung für die weitere
Vorbereitung. Nur wenn ausreichende finanzielle, personelle, zeitliche und
fachliche Kapazitäten verfügbar sind, können notwendige Vorarbeiten wie
Ist-Analysen, Projektplanung, Prozessaufnahme, Datenbereinigung und die
Klärung von Verantwortlichkeiten mit ausreichender Sorgfalt durchgeführt
werden \parencite{Leyh2015,Jha2008}.

Auf dieser Grundlage werden Prozess-Fit, Verantwortlichkeits-Fit und Daten-Fit
hergestellt beziehungsweise bewertet. Prozess-Fit stellt sicher, dass zentrale
Abläufe und Anforderungen ausreichend klar sind, um eine passende
Systemkonfiguration und Migrationsplanung vorzubereiten. Verantwortlichkeits-
Fit legt fest, wer Projektentscheidungen, Prozessfreigaben und Datenpflege
übernimmt. Daten-Fit zeigt schließlich, ob relevante Unternehmensdaten in einer
ausreichenden Qualität vorliegen und in das ERP-System überführt werden können
\parencite{Leyh2015,Xia2009,Jha2008}.

ERP-Implementierungsbereitschaft liegt vor, wenn keine dieser Dimensionen
isoliert betrachtet wird und alle Voraussetzungen in einem angemessenen
Mindestmaß erfüllt sind. Defizite in einer Dimension können die Vorbereitung in
anderen Bereichen beeinträchtigen. Beispielsweise erschweren fehlende
Ressourcen die Prozessanalyse und Datenbereinigung, während unklare Prozesse
und Verantwortlichkeiten die Systemauswahl sowie die Datenmigration
zusätzlich belasten können.

Systemtests, Schulungen, Go-Live und die spätere ERP-Nutzung sind nicht Teil
dieser Wirklogik. Sie setzen zeitlich erst nach der hier betrachteten
Implementierungsbereitschaft ein und werden daher im Modell nicht als
Voraussetzungen der ERP-Einführung eingeordnet.

\begin{figure}[htbp]
  \centering

  % Benötigt in der Präambel:
  % \usepackage{tikz}
  % \usetikzlibrary{arrows.meta,calc,positioning}

  \begin{tikzpicture}[
    node distance=10mm and 16mm,
    fitbox/.style={
      draw,
      rounded corners=2pt,
      align=center,
      text width=4.2cm,
      minimum height=11mm,
      inner sep=5pt
    },
    inputbox/.style={
      draw,
      rounded corners=2pt,
      align=center,
      text width=4.2cm,
      minimum height=11mm,
      inner sep=5pt
    },
    dimbox/.style={
      draw,
      rounded corners=2pt,
      align=center,
      text width=3.05cm,
      minimum height=13mm,
      inner sep=5pt
    },
    outputbox/.style={
      draw,
      rounded corners=2pt,
      align=center,
      text width=7.4cm,
      minimum height=13mm,
      inner sep=5pt,
      font=\bfseries
    },
    arrow/.style={
      -{Latex[length=2.2mm]},
      thick
    }
  ]

    \node[fitbox] (strategy) {
      Strategie-Fit\\
      Zielbild, Nutzen, Projektumfang\\
      und Auswahlkriterien
    };

    \node[fitbox, right=of strategy] (resources) {
      Ressourcen-Fit\\
      Budget, Zeit, Personal\\
      und Fachwissen
    };

    \node[inputbox, below=of strategy] (orientation) {
      Strategische Projektorientierung\\
      Prioritäten und passende\\
      Systemauswahl
    };

    \node[inputbox, below=of resources] (capacity) {
      Kapazität für Vorbereitung\\
      und Projektplanung
    };

    \node[fitbox, below=15mm of $(orientation)!0.5!(capacity)$] (preparation) {
      ERP-Vorbereitung\\
      Ist-Analyse, Planung, Koordination\\
      und Vorbereitung der Einführung
    };

    \node[dimbox, below left=13mm and 12mm of preparation] (process) {
      Prozess-Fit\\
      Klare Abläufe und\\
      Anforderungen
    };

    \node[dimbox, below=13mm of preparation] (roles) {
      Verantwortlichkeits-Fit\\
      Rollen, Entscheidungen\\
      und Datenpflege
    };

    \node[dimbox, below right=13mm and 12mm of preparation] (data) {
      Daten-Fit\\
      Qualität, Konsistenz\\
      und Migrationsfähigkeit
    };

    \node[outputbox, below=15mm of roles] (readiness) {
      ERP-Implementierungsbereitschaft\\
      Voraussetzungen für eine wirksame ERP-Einführung im KMU
    };

    \draw[arrow] (strategy) -- (orientation);
    \draw[arrow] (resources) -- (capacity);

    \draw[arrow] (orientation.south) -- (preparation.north west);
    \draw[arrow] (capacity.south) -- (preparation.north east);

    \draw[arrow] (preparation.south) -| (process.north);
    \draw[arrow] (preparation.south) -- (roles.north);
    \draw[arrow] (preparation.south) -| (data.north);

    \draw[arrow] (process.south) |- (readiness.north west);
    \draw[arrow] (roles.south) -- (readiness.north);
    \draw[arrow] (data.south) |- (readiness.north east);

  \end{tikzpicture}

  \caption{Wirklogik des ERP-KMU-Fit-Modells, eigene Darstellung auf Basis der
  ausgewerteten Literatur}
  \label{fig:erp-kmu-fit-wirklogik}
\end{figure}

